考虑两个直角坐标系 $W_1-[O_1,e_1,e_2,e_3] , W_2 - [O_2,e'_1,e'_2,e'_3]$ ,已知空间一点 $P$ 在两个不同坐标系下的表达式为
$$\begin{align}
    P &= x_1e_1 + y_1e_2 + z_1e_3 : O_1P\\
    &=x_2e'_1 + y_2e'_2 + z_2e'_3 :O_2P
\end{align}$$

现在我们要求出 $(x_1,y_1,z_1) , (x_2,y_2,z_2)$ 之间的关系;设 $W_2$ 的原点和基 $O_2,e'_1,e'_2,e'_3$ 在 $W_1$ 的基作用下表示为
$$\begin{align}
    O_1O_2 &=  t_1e_1 + t_2e_2 + t_3e_3 \\
    e'_1 &= r_{11}e_1 + r_{12}e_2 + r_{13}e_3 \\
    e'_2 &= r_{21}e_1 + r_{22}e_2 + r_{23}e_3 \\
    e'_3 &= r_{31}e_1 + r_{32}e_2 + r_{33}e_3 \\
\end{align}$$

设
$$\begin{align}
    R = \begin{pmatrix}
    r_{11} & r_{12} & r_{13} \\
    r_{21} & r_{22} & r_{23} \\
    r_{31} & r_{32} & r_{33} \\
    \end{pmatrix} \rightarrow (e'_1,e'_2,e'_3) = (e_1,e_2,e_3) R
\end{align}$$

将式 $(2)$ 写为
$$\begin{align}
    O_1P &= O_1O_2 + O_2P \\
    &= x_1e_1 + y_1e_2 + z_1e_3 \\
    &= t_1e_1 + t_2e_2 + t_3e_3 + x_2e'_1 + y_2e'_2 + z_2e'_3  \\ 
    &= t_1e_1 + t_2e_2 + t_3e_3 +x_2(r_{11}e_1 + r_{12}e_2 + r_{13}e_3) + y_2(r_{21}e_1 + r_{22}e_2 + r_{23}e_3) + z_2(r_{31}e_1 + r_{32}e_2 + r_{33}e_3) \\
    &=(x_2r_{11} + y_2r_{21} + z_2r_{31} + t_1)e_1 + (x_2r_{12} + y_2r_{22} + z_2r_{32} + t_1)e_2 + (x_2r_{13} + y_2r_{23} + z_2r_{33} + t_1)e_3 
\end{align}$$

那么就有
$$\begin{align}
    \begin{pmatrix}
        x_1 \\ y_1 \\ z_1
    \end{pmatrix} &= \begin{pmatrix}
        r_{11} & r_{21} & r_{31} \\
        r_{12} & r_{22} & r_{32} \\
        r_{13} & r_{23} & r_{33} \\
    \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
        x_2 \\ y_2 \\ z_2
    \end{pmatrix}  + \begin{pmatrix}
        t_1 \\ t_2 \\ t_3
    \end{pmatrix}
\end{align}$$

利用齐次坐标有
$$\begin{align}
    \begin{pmatrix}
        x_1 \\ y_1 \\ z_1 \\1
    \end{pmatrix} &= \begin{pmatrix}
        r_{11} & r_{21} & r_{31} & t_1\\
        r_{12} & r_{22} & r_{32} & t_2\\
        r_{13} & r_{23} & r_{33} & t_3\\
        0 & 0 & 0 & 1
    \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
        x_2 \\ y_2 \\ z_2 \\ 1
    \end{pmatrix}
\end{align}$$

简写为
$$\begin{align}
    \begin{pmatrix}
        P_1 \\ 1
    \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
        R^T & t \\
        0^T & 1
    \end{pmatrix} \begin{pmatrix}
        P_2 \\ 1
    \end{pmatrix}
\end{align}$$

反过来就是
$$\begin{align}
    \begin{pmatrix}
        P_2 \\ 1
    \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
        R & -Rt \\
        0^T & 1
    \end{pmatrix} \begin{pmatrix}
        P_1 \\ 1
    \end{pmatrix}
\end{align}$$